\section{Weitere Technologieentscheidungen}
Für den Teil des Systems, der auf dem Server ausgeführt wird, muss ebenfalls die richtige Softwareumgebung geschaffen werden. Die wichtigste Entscheidung ist dabei die Wahl der Plattform, für die der Programmcode entwickelt wird. Da der serverseitige Anwendungsteil unter anderem auch die Kommunikation mit der Datenbank übernimmt, muss die hier gewählte Technologie gute Anbindungsmöglichkeiten an das Datenbanksystem bieten.

Die diesjährige Umfrage des Entwicklerportals StackOverflow hat ebenfalls anhand eines Clusters dargestellt, inwieweit das Vorkommen von verschiedenen Technologien miteinander korreliert. Untersucht wurde dabei, wie häufig diese von Entwicklern gemeinsam genannt wurden. \autoref{fig:CorrelatedTechnologies} zeigt einen Ausschnitt aus der in der Auswertung der Umfrage veröffentlichten Grafik.

Demzufolge ist das mit Abstand häufigste Vorkommen in Zusammenhang mit der Datenbanksoftware MongoDB die Plattform Node.js. Dies legt nahe, dass Node.js auch die am häufigsten verwendete Plattform für serverseitige Entwicklung zur Anbindung an MongoDB ist. Auch ansonsten ist Node.js der Umfrage zufolge eine sehr beliebte Technologie -- Sie belegt den ersten Rang unter den Frameworks.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.2]{img/StackOverflow-DeveloperSurvey2018-CorrelatedTechnologies-Web}
\caption[Korrelation in der Verwendung verschiedener Softwaretechnologien]{Korrelation verschiedener Technologien in der Verwendung von Entwicklern des Portals Stack Overflow, Ausschnitt einer Grafik aus der aktuellen Jahresumfrage \cite{StackOverflow_DeveloperSurvey:2018}}\label{fig:CorrelatedTechnologies}
\end{center}
\end{figure}

Eine andere, weit verbreitete Programmiersprache für serverseitige Anwendungen ist PHP. Für PHP ist ebenfalls durch eine Programmbibliothek und eine Erweiterung eine gute Anbindung an die MongoDB-Datenbank gegeben. \cite{MongoDB_PHP} Darüber hinaus weist PHP trotz der Popularität von Node.js einige Vorteile für diesen Anwendungsfall auf:

Während Node.js gut dazu geeignet ist, APIs (\glqq Programmschnittstellen\grqq) umzusetzen, über die der Client mit dem Server kommuniziert, ist es weniger gut geeignet, dynamische Webseiten auszuliefern. Node.js betreibt um Anfragen entgegenzunehmen und zu beantworten standardmäßig einen eigenen Webserver. Für die Webseiten erforderlicher HTML-Code muss somit manuell oder mit Hilfe von Bibliotheken an den Browser gesendet, oder außerhalb von Node.js durch einen externen Webserver ausgeliefert werden. PHP-Code kann dagegen in ein bestehendes HTML-Dokument eingebettet werden, welcher automatisch beim Ausliefern der Webseite interpretiert wird.

Die Implikationen aus diesen Eigenschaften für die Ausführung des Codes auf dem Server haben ebenfalls Auswirkungen auf die Performanz. Node.js benötigt einen ständig laufenden Serverprozess, während PHP nur bei Bedarf vom Webserver aufgerufen werden muss. Dadurch ist die Behandlung von Abfragen mittels PHP inhärent nebenläufig möglich, während Node.js trotz der Asynchronität von JavaScript alle Berechnungen in einem Thread durchführt. Parallelität muss hier manuell implementiert werden.

Daher fiel die Wahl für eine Plattform der Serversoftware unter Betrachtung dieser Gesichtspunkte auf die Programmiersprache PHP. Es ist für diese Anwendung weniger kompliziert, den HTML-Code direkt in Dateien anzulegen, die automatisch vom Webserver ausgeliefert und gegebenenfalls zuvor mittels PHP dynamisch erweitert werden, als diese manuell über Node.js auszugeben.

Zwar wird sowohl im Datenbanksystem MongoDB als auch im Browser des Nutzers das Datenformat JSON zur Strukturierung der Anwendungsdaten verwendet, dessen Verwendung unter Node.js nativ möglich ist, dieser Nachteil seitens PHP fällt allerdings in Anbetracht der Vorteile wenig ins Gewicht.

Darüber hinaus werden in der Anwendung weitere Programmbibliotheken und externe Erweiterungen verwendet. Für die Darstellung der Webanwendung im Internetbrowser des Nutzers ist die Verwendung einer clientseitigen Bibliothek für Webstile und -Skripte erforderlich. Hierfür kommt das Framework \term{Bootstrap} zum Einsatz. \term{jQuery} erleichtert die interaktive dynamische Erweiterung der Webseiten auf Nutzerseite, für die Mehrsprachigkeit der Oberfläche wird sowohl im Browser als auch im Server die Programmbibliothek \term{i18n} verwendet. Diagramme und Grafiken werden mittels der Bibliothek \term{Apexcharts} ebenfalls auf Nutzerseite erzeugt, und einige weitere kleinere Bibliotheken erweitern die Webseite um zusätzliche Funktionen.

Eine weitere Möglichkeit wäre die Verwendung einer sogenannten \term{Template Engine} zur Erzeugung der HTML-Webseiten gewesen. Dabei handelt es sich um ein System, womit die Webseiten anhand von Vorlagen erstellt werden. In den Vorlagen lassen sich dann Platzhalter und Kontrollstrukturen verwenden, um die Seiten dynamisch mit Inhalt zu füllen. Dies ermöglicht eine bessere Trennung von Programmcode und HTML-Code. Allerdings hätte die Verwendung einer Template Engine auch die Komplexität des Projektes vergrößert und eine zusätzliche Ebene und Softwareabhängigkeit eingeführt. Aufgrund der Tatsache, dass die Größe dieses Projektes die Verwendung von einem solchen System nicht erfordert, wurde zu Gunsten simplerer Strukturen darauf verzichtet.